\hspace{\parindent} Koristeći mogućnost uvođenja novih dodataka u Unity sistem, napravili smo rešenje za generisanje
grafova misija za video igre. Dodatak nam daje mogućnost definisanja grafovske gramatike, početnog grafa
i izvršavanje prezapisivanja grafova zasnovanog na metodu dvostrukog potiskivanja. Pored toga koristimo algoritam \textit{VF2} za pronalaženje izomorfizma grafova. 
Podržavamo određeni broj parametara algoritma kako bi korisnik mogao da konfiguriše i kontroliše samo izvršavanje. 
Predstavićemo interfejs i korišćenje dodatka tako što ćemo opisati sve njegove prozore i funkcionalnosti.
Dodatno, obratićemo pažnju na najbitnije delove implementacije.

\section{Glavni prozor}

Glavni prozor se sastoji iz sledećih komponenti:
\begin{enumerate}
	\item Sekcije za konfigurisanje i kontrolu izvršavanja algoritma.
	\item Sekcija za definisanje pravila gramatike.
	\item Sekcije \textit{Result}.
\end{enumerate}

\begin{figure}[H]
	\centering
	\includegraphics[width=130mm]{images/MainWindow}
	\caption{Glavni prozor dodatka.}
\end{figure}

\subsection{Konfigurisanje algoritma}

\subsubsection{Početni graf}
Osnovna opcija za konfiguraciju algoritma je početni graf. Podrazumevano, on sadrži jedan čvor, pod imenom \textit{Start}.
Korisnik je u mogućnosti da vrši bilo kakve izmene nad ovim grafom. Nije u obavezi da sadrži \textit{Start} početni čvor,
već to može biti bilo kakav proizvoljni graf. Definisanje početnog grafa se odvija u zasebnom prozoru i on pruža sledeće opcije:

\begin{itemize}
	\item \textit{Dodavanje čvorova} - vrši se otvaranjem kontekstnog prozora koji daje opcije dodavanja terminalnih i neterminalnih čvorova.
	\item  \textit{Imenovanje čvorova} - imena se mogu menjati promenom tekstualnog polja \textit{Name} na samom čvoru.
	\item \textit{Dodavanje grana} - vrši se otvaranjem kontekstnog prozora na odabranom čvoru i odabirom opcije
	\textit{Make Transition}.
	\item \textit{Brisanje čvorova} - omogućeno je odabirom opcije \textit{Delete Node} iz kontekstnog prozora čvora.
\end{itemize}

\begin{figure}[H]
	\centering
	\includegraphics[width=150mm]{images/StartGraphWindow}
	\caption{Prozor za definisanje početnog grafa.}
\end{figure}

\subsubsection{Broj iteracija}
Opcijom \textit{Number of iterations} definiše se koliki broj puta će se vršiti prezapisivanje grafa, 
odnosno primena pravila. Ukoliko je vrednost nula, algoritam će primenjivati pravila sve dok je to moguće. Tačnije, sve dok postoji
izomorfizam sa nekom od levih strana pravila.

\subsubsection{Prvi ili svaki izomorfizam}
U slučaju odabira opcije \textit{First Isomorphism} prezapisivanje će se izvršiti samo na prvom pronađenom izomorfizmu
i ako ih možda postoji više. \textit{All Isomorphisms} omogućava zamene svih pronađenih izomorfizama desnom stranom pravila. 
Ako se dva ili više pronađenih podgrafa preklapaju, prednost u zameni se daje prvom, ostali se ignorišu.

\subsubsection{Pravila sa verovatnoćom}
Ukoliko je opcija izabrana za svako pravilo se može definisati verovatnoća primenjivanja pravila, inače se
pravila primenjuju redom kojim su definisana.

\subsection{Manipulacija pravilima gramatike}  

Opcijama \textit{Add}, \textit{Remove} i \textit{Edit} omogućena je manipulacija pravilima gramatike.
Osnovni uslovi koje jedno pravilo mora da ispuni su:
\begin{enumerate}
	\item Ime pravila mora biti jedinstveno.
	\item Leva strana pravila mora da sadrži bar jedan čvor.
	\item Terminalni čvorovi leve strane se moraju pojaviti i na desnoj strani pravila.
	\item Joker čvorovi leve strane se moraju pojaviti i na desnoj strani pravila.
\end{enumerate}

\subsection{Pokretanje algoritma i rezultat}
Nakon definisanja svih potrebnih parametara i pravila, algoritam se pokreće stiskom na dugme \textit{Start Execution}.
\textit{Result} sekcija glavnog prozora prikazuje dobijeni graf primenom pravila na početni graf.
Karakteristično za ovu sekciju je da nije omugućena manipulacija dobijenog grafa, već služi isključivo za prikaz kranjeg rezultata.

\section{Prozor za definisanje pravila gramatike}
Prozor se sastoji iz narednih komponenti:
\begin{enumerate}
	\item Sekcija za definisanje osnovnih karakteristika pravila.
	\item Dve sekcije za definisanje leve i desne strane pravila gramatike.
\end{enumerate}

\subsubsection{Definisanje leve i desne strane pravila}
Leva i desna strana pravila se definišu na isti način kao i početni graf. Sve opcije su omogućene.
Dodatno je potrebno mapirati čvorove leve strane na čvorove desne strane koji se ne menjaju prilikom primene pravila.
Obrisani i dodati čvorovi na desnoj strani se ne mapiraju.

\begin{figure}[H]
	\centering
	\includegraphics[width=150mm]{images/RuleEditorWindow}
	\caption{Prozor za definisanje pravila gramatike.}
\end{figure}

\subsubsection{Verovatnoća}
Ako je omogućen izbor pravila na osnovu njegove verovatnoće, moguće je definisati verovatnoću primene pravila.
Vrednost se kreće između nula i jedan. Svako pravilo mora imati definisanu verovatnoću i ukupan zbir verovatnoća svih pravila mora biti jedan.

\section{Renderovanje i manipulacija grafova}
Do sad smo opisali nekolicinu prozora koji imaju mogućnost prikazivanja grafa. Za renderovanje i manipulaciju nad grafovima implementirana je komponenta \textit{GraphEditorWindow}. U pitanju je klasa koja nasleđuje \textit{Unity} klasu \textit{EditorWindow}.

Instanca klase \textit{GraphEditorWindow} dozvoljava manipulaciju, kao podrazumevano ponašanje i pored toga renderuje prosleđeni graf.
U slučaju da graf nije definisan, pravi se instanca praznog grafa.

Klasa \textit{Graph} se koristi kao struktura koja opisuje graf. Ista klasa se koristi kroz ceo dodatak. Nema razlike u instancama 
grafova koje korisnik unosi i onih koje koristi algoritam dvostrukog potiska i algoritam \textit{VF2} . 

Korisnički događaji u okviru prozora su registrovani u rečniku po njihovom tipu. Odgovarajuća metoda klase se poziva za svaki događaj u okviru \textit{OnGUI} metode koju poziva sam sistem. Metode događaja manipulišu strukturom grafa pozivajući javne metode instance.
Samim tim prozor nije svestan interne logike manipulacije nad strukturom. 

Renderovanje čvorova se vrši na osnovu podataka o čvoru koji su implementirani u klasi \textit{BaseNode}.
Unity daje mogućnost korišćenja \textit{GUI.Window} metode za kreiranje podprozora, kao jednu vrstu kontrole na interfejsu.
Svaki čvor je predstavljen jednom ovakvom kontrolom. U odnosu na tip čvora, terminalni ili neterminalni, prikaz kontrole se menja kako
bi korisnik mogao vizuelno da ih razlikuje.

\section{Aplikacijski podaci}
Kada je reč o modelu podataka u implementaciji dodatka, potrebno je opisati kretanje i skladištenje podataka.
Klasa \textit{ApplicationData} je implementirana po \textit{Unikat (Singleton)} projektnom uzorku. Prilikom pokretanja
dodatka pravi se jedna instanca ove klase koja je validna tokom trajanja izvršavanja. 
Instanca sadrži naredne podatke:
\begin{enumerate}
	\item Početni graf.
	\item Rečnik pravila gramatike.
	\item Rezultat prezapisivanja.
\end{enumerate}

Kako bi se svi delovi korisničkog interfejsa na vreme i adekvatno ažurirali, ova klasa implementira i 
\textit{Posmatrač (Observer)} projektni uzorak korićenjem \textit{$C\#$} događaja. 
Prilikom bilo koje promene u podacima sve klase koje registruju svoju metodu na događaj će 
biti obaveštene o prirodi promene u datom trenutku. 
Na ovaj način ne postoji direktna spregnutost između raznorodnih komponenti,
već svaka komponenta osluškuje promene i menja podatke koji su važni za nju.

\section{Dvostruki potisak}

Metod dvostrukog potiskivanja je implementiran kroz klasu \textit{DPOController}. 
Svaka instanca predstavlja jedno izvršavanje algoritma sa prosleđenim parametrima. 
Prilikom instanciranja potrebno je definisati početni graf kao i pravila gramatike koja će se
koristiti prilikom prezapisivanja grafa. Izvršavanje algoritma se započinje pozivanjem metode \textit{Execute}.
Nakon izvršavanja, do rezultata se dolazi pristupanjem javnom članu \textit{ResultGraph}, 
koji se i koristi prilikom iscrtavanja u \textit{Result} sekciji glavnog prozora.
Predstavićemo pseudokod izvršavanja dvostrukog potiska.\\

\lstset{language=Pascal,mathescape,         
	literate={->}{$\rightarrow$}{2}
	{ε}{$\varepsilon$}{1},
	inputencoding=utf8,
}    
\begin{lstlisting}[caption=Pseudokod DPO algoritma ]
PROCEDURE ExecuteDPO(StartGraph, RuleMap)

    INPUT: Po(*@č@*)etni graf - StartGraph, Pravila grafovske gramatike - RuleMap
    
    OUTPUT: Prezapisani graf

    RuleArray = OrderRuleMap(RuleMap);

    CurrentSolution = StartGraph;
    
    FOREACH rule in RuleArray
    
        isomorphism = FindIsomorphism(CurrentSolution, rule.LeftSide);
		
        IF isomorphism
        
            RemoveLHSNodes(CurrentSolution);
			
            RemoveObsoleteEdgesForExistingNodes(CurrentSolution);
            AddNewEdgesForExistingNodes(CurrentSolution);
			
            AddNewNodesFromRHS(CurrentSolution);
            InsertEdgesForNewNodes(CurrentSolution);

        END IF

    OUTPUT CurrentSolution;

END PROCEDURE ExecuteDPO

\end{lstlisting}


Redom opisujemo korake opisane pseudokodom:
\begin{enumerate}
	\item \textit{OrderRuleMap} - Postavlja redosled primene pravila u zavisnosti od napomenutih konfiguracija izvršavanja algoritma.
	
	\item \textit{CurrentSolution} - Predstavlja tekuće rešenje izvršavanja, na početku je to početni graf.
	
	\item \textit{FindIsomorphism} - Korišćenjem algoritma \textit{VF2} pronalazi izomorfizam u grafu koji se koristi za prezapisivanje 
	trenutnog rešenja, odnosno grafa.
	
	\item \textit{RemoveLHSNodes} - Uklanja čvorove koji ne postoje na desnoj strani pravila prezapisivanja.
	
	\item \textit{RemoveObsoleteEdgesForExistingNodes} - Uklanja grane koje ne postoje na desnoj strani pravila prezapisivanja.
	
	\item \textit{AddNewEdgesForExistingNodes} - Dodaje nove grane, za postojeće čvrove, koje se pojavljuju na desnoj strani, ali ne i na levoj strani pravila prezapisivanja.
	
	\item \textit{AddNewNodesFromRHS} - Dodaje nove čvorove koji se pojavljuju samo na desnoj strani pravila prezapisivanja, slično kao i za grane u prethodnom koraku.
	
	\item \textit{InsertEdgesForNewNodes} - Dodaje grane za čvorove dodate u prethodnom koraku.
\end{enumerate}

Navedeni pseudokod predstavlja uopšteni opis izvršavanja algoritma, sama implementacija na nekim mestima odstupa, ali potrebni koraci i njihov redosled ostaju isti.

\pagebreak

\subsection{Primeri misija dobijenih generisanjem}
Navodimo dva primera dobijena korišćenjem dodatka u okviru Unity sistema. Prilikom generisanja korišćene su različite konfiguracije koje pruža algoritam.
Koristimo grafovsku gramatiku prikazanu na slici \ref{Rules}.

\subsubsection{Primer 1.}
\begin{figure}[H]
	\centering
	\includegraphics[width=150mm]{images/MissionGenerationGraphExample01}
	\caption{Primer misije dobijene sekvencijalnom primenom pravila.}
	\label{MissionGenerationExample01}
\end{figure}

U primeru na slici \ref{MissionGenerationExample01} definisani su sledeći parametri algoritma:
\begin{enumerate}
	\item Sekvencijalno izvršavanje.
	\item Pravila se primenjuju samo na prvi pronađeni izomorfizam.
	\item Izvršeno je osam iteracija primene pravila.
\end{enumerate}

Na osnovu dobijene misije može se uočiti određena pravilnost u dobijenom grafu. Ulaz u misiju je ograničen \textit{ključem} i \textit{bravom} kao i cilj misije, dok se između nalaze dva 
čvora koji predstavljaju \textit{protivnike}. Rezultat je posledica sekvencijalne primene pravila zadatih gramatikom. Redosled primene pravila je isti kao redosled definisanja pravila na slici \ref{Rules}. Povećanjem broja iteracija se mogu generisati slične misije sa većim brojem čvorova. 
Ako bi se data gramatika koristila sa ovakvim odabirom parametra, mogli bismo jedino da generišemo misije koje dosta liče jedna na drugu, što bi proizvelo osećaj ponavljanja u video-igri. Jedina varijacija bi bila veličina misije. Ipak, gramatika i njeni parametri se mogu koristiti za generisanje samo jedne misije ili manjeg skupa misija. Ovaj pristup može izgledati čudno na prvi pogled, ali postoje slučajevi kada
želimo da nekoliko uzastopnih misija imaju slične strukture, a da variraju u težini i dužini igranja. Na ovaj način igrač u prvoj misiji uči osnovne koncepte i pravila igre, dok svaka naredna misija
predstavlja sve veći izazov.


\subsubsection{Primer 2.}
\begin{figure}[H]
	\centering
	\includegraphics[width=150mm]{images/MissionGenerationGraphExample02}
	\caption{Primer misije dobijene sekvencijalnom primenom pravila.}
	\label{MissionGenerationExample02}
\end{figure}

U primeru na slici \ref{MissionGenerationExample02} definisani su sledeći parametri algoritma:
\begin{enumerate}
	\item Probabilističko izvršavanje.
	\item Pravila se primenjuju samo na prvi pronađeni izomorfizam.
	\item Izvršeno je sedam iteracija primene pravila.
\end{enumerate}

U ovom primeru koristimo relativno sličan skup pravila, glavna izmena je primenjivanje probabilističkog odabira pravila gramatike. Za pravila su definisane verovatnoće primene,
pravilo \textit{definiši protivnika} ima najmanju verovatnoću primene, stoga se čvor \textit{protivnik} pojavljuje samo jednom.
Kada žeimo da umanjimo broj pojavljivanja određenog pravila, probabilističko generisanje može biti od koristi. Često se određeni elementi pojavljuju ređe tokom misije, to mogu biti izazovniji protovnici ili 
objekti za koje je bitno da budu retki.

Data gramatika je relativno jednostavna. Možemo uočiti da su misije generisane njenom primenom prilično linearne. Ako bismo to želeli da izbegnemo, bilo bi potrebno uvesti pravila koja predstavljaju grananja u misiji.
To bi nam omogućilo i eventualno generisanje misija sa više ciljeva. Drugi problem je bliskost ključeva i katanaca. Gramatiku možemo proširiti pravilima izmeštanja ključeva. 
Time bismo svakako povećali težinu igre i smanjili njenu predvidljivost.

